% -*- coding: utf-8 -*-
\documentclass[a4paper,ps2pdf,11pt,final]{article}
\usepackage{sty/opireport}

\def\EMAILOPi{opi@opimedia.be}
\def\CourseWebsite{https://web.archive.org/web/20180601005154/https://www.ulb.ac.be/di/map/tlenaert/Home_Tom_Lenaerts/INFO-F-530.html}

\newcommand{\emailOPi}{\href{mailto:\EMAILOPi?subject=[INFO-F530 seminaire 6]}{\color{black}\path|\EMAILOPi|}}

\newcommand{\course}{INFO-F530 Computer science seminar}

\title{Rapport du
  \rule{\linewidth}{0.5mm}\\[1ex]
       {\Huge Séminaire 6\\[1ex]
         \includegraphics[height=4.5cm]{img/ludification}\\
         \href{\CourseWebsite}
              {\color{black}\textit{Utilisation de plateformes}}\\
         \href{\CourseWebsite}
              {\color{black}\textit{ludiques de programmation}}\\
         \href{\CourseWebsite}
              {\color{black}\textit{pour motiver les apprenants}}\\[1ex]
         \huge
         (par \href{http://blog.univ-reunion.fr/academieisn/author/sebh/}
                   {\color{black}Sébastien \textsc{Hoarau}}
             -- 24 mai 2018)}\\[1.5ex]
  \rule{\linewidth}{0.5mm}}

\author{\begin{tabular}{r@{ }c@{ }l}%
    \href{http://www.opimedia.be/}{\color{black}\bfseries{Olivier \textsc{Pirson}}} & -- & \emailOPi
\end{tabular}}

\date{4 juin 2018\\
\small(Petites corrections 5 juin 2018)}

\hypersetup{pdfauthor={Olivier Pirson <\EMAILOPi>}}
\hypersetup{pdftitle={INFO-F530 Computer science seminar -- 6. Utilisation de plateformes ludiques de programmation pour motiver les apprenants}}
\hypersetup{pdfsubject={Bref rapport d'un séminaire sur la ludification de l'apprentissage de la programmation.}}
\hypersetup{pdfkeywords={ludification, gamification, enseignement, CodinGame, CheckIO}}

\lhead{INFO-F530 -- Rapport du \textit{plateformes ludiques de programmation\dots}}
\rhead{Olivier \textsc{Pirson}}

\hyphenpenalty=10000
\sloppy

\setlength{\leftmargini}{1em}


\usepackage{makeidx}
\makeindex

\includeonly{tex/abstract,tex/content}

\bibliography{../../bib/INFO_F530_seminars.bib}

\begin{document}
\begin{titlepage}%
  \newgeometry{margin=3cm,left=0cm,right=0cm}\center
  \textsc{\LARGE\href{https://www.ulb.ac.be/}
    {\color{black}Université Libre de Bruxelles}}\\[8ex]
  \textsc{\Large\href{https://www.ulb.ac.be/facs/sciences/info/}
    {\color{black}Département d'Informatique}}\\[2ex]
  \textsc{\Large\href{\CourseWebsite}
    {\color{black}\course}}\\[6ex]

  \bfseries{\LARGE\makeatletter\@title\makeatother}

  \vspace*{3ex}%
  \Large\makeatletter\@author\makeatother\\
  Master 2\\
  \vfill
  \large\makeatletter\@date\makeatother
  \vfill
  \href{https://www.ulb.ac.be/}{\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{img/ULB}}%
  \null
\end{titlepage}
\restoregeometry



\include{tex/abstract}

\tableofcontents

\include{tex/content}

%\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Références}%
%\nocite{*}%
\printbibliography

\bigskip
\null
\hrule

\newpage
\thispagestyle{empty}%
\null\vfill
\epigraph{\itblockquote{Il a à voir avec l'influence des outils que nous essayons d'utiliser sur nos habitudes de penser. Je constate l'existence d'une tradition culturelle, dont les racines remontent sans doute à la Renaissance, d'ignorer cette influence, de considérer l'esprit humain comme le maître suprême et autonome de ses artefacts. Mais si je commence à analyser mon mode de penser et celui de compagnons humains, j'arrive, que cela me plaise ou non, à une conclusion totalement différente, à savoir que les outils que nous tentons d'utiliser et le langage ou la notation que nous utilisons pour exprimer ou enregistrer nos pensées sont les facteurs majeurs déterminant tout simplement ce que nous pouvons penser ou exprimer ! L'analyse de l'influence qu'ont les langages de programmation sur les modes de penser de leurs utilisateurs et la reconnaissance qu'aujourd'hui, la matière grise est de loin notre ressource la plus rare, ensemble, nous donne une nouvelle série de repères pour comparer les mérites relatifs de différents langages de programmation. Le programmeur compétent est pleinement conscient de la taille strictement limitée de son crâne ; il approche donc la tâche de la programmation en toute modestie, et, entre autres choses, il évite les astuces ingénieuses comme la peste.\\
    {}[\dots]\\
    Je n'ai pas connaissance d'une autre technologie couvrant un ratio de $10^{10}$ ou plus : l'ordinateur, en raison de son extraordinaire rapidité, semble pour la première fois nous fournir un environnement où des artefacts hautement hiérarchisés sont à la fois possibles et nécessaires. Ce défi, à savoir la confrontation avec le travail de la programmation, est si unique que cette nouvelle expérience peut nous apprendre beaucoup sur nous-mêmes. Elle devrait approfondir notre compréhension du processus de conception et de création, elle devrait nous donner un meilleur contrôle sur l'organisation de nos pensées. Si ça n'est pas le cas, à mon avis nous ne méritons absolument pas l'ordinateur !}}
  {--- Edsger \textsc{W. Dijkstra}, \textit{Le programmeur modeste},
    \cite{w._dijkstra_programmeur_1972}}
\vfill\null
\end{document}
% Local Variables:
%   ispell-local-dictionary: "french"
% End:
